\documentclass[12pt, a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow}
\usepackage[margin=3cm]{geometry}
\usepackage{color}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{pgf}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{listings}
\lstset{ %
language=C++,                % choose the language of the code
basicstyle=\footnotesize,       % the size of the fonts that are used for the code
numbers=left,                   % where to put the line-numbers
numberstyle=\footnotesize,      % the size of the fonts that are used for the line-numbers
stepnumber=1,                   % the step between two line-numbers. If it is 1 each line will be numbered
numbersep=10pt,                  % how far the line-numbers are from the code
firstnumber=114,				% starting number
backgroundcolor=\color{white},  % choose the background color. You must add \usepackage{color}
showspaces=false,               % show spaces adding particular underscores
showstringspaces=false,         % underline spaces within strings
showtabs=false,                 % show tabs within strings adding particular underscores
%frame=single,           % adds a frame around the code
tabsize=2,          % sets default tabsize to 2 spaces
captionpos=b,           % sets the caption-position to bottom
breaklines=true,        % sets automatic line breaking
breakatwhitespace=false,    % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
escapeinside={\%*}{*)}          % if you want to add a comment within your code
}

\title{\textbf{Análise e Síntese de Algorítmos} \\ \Large Primeiro Projeto - Dominó}
\author{Nuno Maia, 67046}

\begin{document}

\maketitle

\section{Introdução}
As crianças gostam de colocar peças de dominó em fila para que uma peça possa derrubar todas
as outras de uma só vez. Neste processo, pode acontecer que uma peça não esteja perto o suficiente
para conseguir deitar abaixo a peça mais próxima o que obriga a que esta tenha que ser derrubada
pela criança.

O objetivo deste projeto é determinar quantas peças é que têm que ser derrubadas manualmente
para que todas a peças caiam.

\section{Descrição da solução}
Visto que esta cadeira é lecionada no terceiro ano da licenciatura, já tive contacto com diversas
linguagens de programação. Após uma análise superficial ao problema, cheguei à conclusão
que precisaria de diversas estruturas de dados para me ajudar a guardar os diferentes
objetos criados e que o objetivo da cadeira não é saber como criar essas mesmas estruturas
mas sim saber usá-las. Com isto em mente, resolvi escolher a linguagem C++ para desenvolver a
solução para este problema.

Embora a linguagem de programação escolhida forneça bastantes estruturas de dados para conseguir
manipular os objetos criados, vi a necessidade de criar uma outra estrutura que pudesse representar
uma peça de dominó. Esta estrutura dá pelo nome de \verb!vertex! e é responsável por guardar
informação necessária à mesma como o \verb!index!, que representa a ordem por que a peça foi descoberta,
um \verb!lowlink! representando a peça com o \verb!index! mais pequeno que a peça consegue atingir,
um campo \verb!component! que especifica a que componente fortemente ligado pertence e ainda uma lista
de todas as peças sucessoras desta. Com esta lista, cada peça sabe que outras peças é que podem afectar
quando esta é derrubada.
Como estruturas de dados auxiliares, usei uma lista que guarda todas peças existentes e ainda uma stack
para mantêr guardadas as peças que vão sendo visitadas.

O algorítmo utilizado nesta solução é o Algorítmo de Tarjan, bastante útil para descobrir
componentes fortemente ligadas em grafos que contém inúmeros ciclos.
Nos seguintes pontos, descrevo os diferentes passos do algorítmo aplicados ao problema em questão:

\begin{enumerate}

\item O algorítmo visita uma peça e insere-a na \verb!stack!, onde é guardada para futuras operações.

\item Seguidamente, é necessário percorrer todas peças sucessoras. Caso as sucessoras não tenham sido
visitas, é aplicado o algorítmo nessas peças e atualizada a sua informação. Quando a peça sucessora
já foi visitada e está na \verb!stack!, não é necessário aplicar novamente o algorítmo nessa peça bastando,
então, atualizar a informação de acordo com os seus valores e da peça que lhe antecede.

\item Depois de ver as sucessoras desta peça, se esta tiver o \verb!index! igual ao \verb!lowlink!,
significa que podemos construír uma nova componente fortemente ligada com as peças colocadas na \verb!stack!
até encontrar a peça actual.

\end{enumerate}

Finalizada a chamada ao Algorítmo de Tarjan, é preciso verificar quais as componentes fortemente ligadas que
se ligam umas às outras de forma a saber quantas vezes é preciso derrubar manualmente uma peça. Para isso, uso
uma tabela que é preenchida à medida que são percorridas as peças sucessoras de cada peça. Esta tabela guarda
valores booleanos que são \verb!true! quando existe uma ligação entre duas componentes, e \verb!false! quando
não existe. Assim, e sabendo que é sempre preciso um toque para derrubar a primeira peça, para saber quantos
mais toques são precisos basta contar o número de ligações inexistentes.

\section{Análise da solução}
% Para analisar a complexidade da solução, apresento de seguida uma tabela que especifica a complexidade das
% funções usadas.

% \begin{center}
% \begin{tabularx}{\textwidth}{ | X | X | }

% \hline
% \emph{push\_back} & $ O(1) $ \\ \hline
% \emph{strong\_connect} & $ O(|V| + |E|) $ \\ \hline
% \emph{stack\_has\_vertex} & $ O(|V|) $ \\
% \hline

% \end{tabularx}
% \end{center}
\subsection{Leitura do input}
O input recebido pela solução é constituído por três partes distintas:
\begin{enumerate}

\item Número de casos de teste
\item Número de peças e ligações que existem
\item Ligações entre duas peças

\end{enumerate}
A leitura do número de casos de teste (CT) define o número de vezes que o algorítmo é
corrido. Para cada caso de teste, é necessário guardar as peças e as suas peças sucessoras,
que são enumeradas também pelo input recebido. Segundo a minha implementação,
quando recebo o número de peças desse caso de teste guardo logo a lista, tendo esta
operação uma complexidade de $ O(|V|) $. Para guardar todas as peças sucessoras, é
preciso iterar por todas as linhas dadas, sendo esta operação $ O(|E|) $ também porque
os acessos às peças existentes para guardar as suas sucessoras são feitos em tempo
constante. Assim, a complexidade do trabalho executado para formar o grafo é
$ O(|V| + |E|) $
\subsection{Algorítmo de Tarjan}
A função \verb!strong_connect! é responsável pela execução do algorítmo de Tarjan. Esta algorítmo tem
complexidade $ O(|V| + |E|) $ uma vez que visita todas peças apenas uma vez, assim como cada arco que
liga duas peças. A verificação feita pela chamada à função \verb!stack_has_vertex! tem uma complexidade
$ O(|V|) $ uma vez que, no pior dos casos, a \verb!stack! contém todas peças existentes e pode ter que
as percorrer todas até encontrar a peça que se deseja. Todas as inserções e remoções de peças da \verb!stack!,
bem como todas as atualizações de valores da estrutura \verb!index!, são realizadas em tempo constante.

\subsection{Algorítmo de decisão}
Existe, também, um pedaço de código que tem a função de verificar se as componentes fortemente ligadas estão,
ou não, todas ligadas. Em baixo, está o excerto do código em questão.
\medskip

\begin{lstlisting}
vector<bool> check_table(sccs, false);
        
vector<vertex *>::iterator vv;
for (vv = vertexes.begin(); vv != vertexes.end(); vv++) {
    list<vertex *>::iterator adj;
    for (adj = (*vv)->adjacents->begin(); adj != (*vv)->adjacents->end(); adj++) {
        if ((*vv)->component != (*adj)->component) {
            check_table[(*adj)->component] = true;
        }
    }
}


if (sccs == 1) {
    result = 1;
} else {
    vector<bool>::iterator ct;
    for (ct = check_table.begin(); ct != check_table.end(); ct++) {
        if ((*ct) == false) {
            result++;
        }
    }
    
    if (result == 0) {
        result = 1;
    }
}

\end{lstlisting}
\medskip
O código presente entre as linhas 117 e 124 percorre a lista de peças e, para cada uma delas, verifica a que
componente pertencem. Assim, a complexidade é $ O(|V| + |E|) $ uma vez que que as peças e os arcos que as ligam
só são verificados uma vez. As atribuições feitas às posições do vector \verb!check_table! são feitas em tempo
constante.

Nas linhas seguintes, apenas são verificados os valores guardados em \verb!check_table! para saber quantas vez
é preciso empurrar uma peça para cair. Esta iteração pelo vector é feita em $ O(|V|) $ quando, no pior caso,
o número de componente é igual ao número de peças.

\section{Resultados}
Nesta seccção, apresento um breve estudo estatístico da solução. A solução foi alvo de sucessivos testes para
saber o tempo que demora a executar com um determinado número de peças e de arcos.

Como só tive acesso a um número reduzido de testes, resolvi fazer um gerador de testes. Este gerador de testes
gera arcos aleatórios, podendo estes testes não ter a veracidade suficiente mas é a única forma de conseguir
mostrar alguns valores. Assim, apresento aqui um gráfico da relação entre o número de arcos e o tempo que demora
à solução para dar a resposta. Com uma recta de regressão linear $ R^2 = 0,9992 $, muito próxima de 1,
fica demonstrado que a complexidade do algoritmo é linear em função do número de arcos do grafo. 

% Preamble: \pgfplotsset{width=7cm,compat=newest}
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
xlabel=Número de arcos,ylabel=Tempo]
\addplot+[only marks,color=blue,mark=*] coordinates {
(800,0)
(2000,0)
(4000,0)
(10000,0.01)
(40000,0.05)
(1000000,0.12)
(3000000,0.43)
(5000000,0.74)
(6000000,0.92)
(10000000,1.55)
};
\addplot+[no marks,color=red] coordinates {
(800,0)
(10000000,1.55)
};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Gráfico de complexidade}
\end{figure}


%Nesta secção, apresento uma tabela que compara os meus resultados com os resultados de outros projetos feitos
%na mesma e também noutras linguagens.
%
%\begin{center}
%\begin{tabularx}{\textwidth}{X|X|X|X|}
%\cline{2-4}
%& \multicolumn{3}{ c| }{Linguagens} \\ \cline{1-4}
%\multicolumn{1}{ |c| }{Testes} & C & C++ & Java	 \\ \cline{1-4}
%\multicolumn{1}{ |c| }{A} & 0 & 0 & 0	 \\ \cline{1-4}
%\multicolumn{1}{ |c| }{B} & 0 & 0 & 0	 \\ \cline{1-4}
%\multicolumn{1}{ |c| }{C} & 0 & 0 & 0	 \\ \cline{1-4}
%\multicolumn{1}{ |c| }{D} & 0 & 0 & 0	 \\ \cline{1-4}
%
%\end{tabularx}
%\end{center}

\section{Conclusões}
Em suma, após a implementação do algorítmo para a resolução do problema, a sua complexidade é $ O(|V| + |E|) $.
Pelo facto da solução correr tantas vezes quantos os casos de teste, a sua complexidade torna-se $ O(CT(|V| + |E|)) $.

Este projeto serviu para conseguir desenvolver a capacidade de analisar o problema e, com base no que foi dado nas
aulas teóricas, decidir quais os algorítmos que mais se adaptam ao mesmo.

\bibliographystyle{padi-fs}
\bibliography{padi-fs}
 
\begin{thebibliography}{1}
 
\bibitem{wiki} {\em Tarjan's Strongly Connected Components Algorithm.} Wikipedia. Wikimedia Foundation.
 
\end{thebibliography}

\end{document}
